野蠻與暴力改變不了事實與良知 理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

野蠻與暴力改變不了事實與良知
理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

author
記者 : 鍾劍華

無論林鄭由2月到6月之間用盡各種歪理來推銷那條修例草案，香港人就是不中計。由6月中到今天這四個多月，無論特區政府及北京當局以甚麼顏色革命、意圖搶奪特區管治權、搞港獨等指控，都無法壓止港人反對強權的決心。就算特區高官不斷掩着雙眼，鸚鵡學舌地高唱止暴制亂，大家都清楚看到暴力來自何方，亂局由誰導致，香港今天的制度有幾荒謬。

到了今天，特首及她的管治班子的言行，已經厚顏無恥至極；而黑警的所作所為也可說是極度野蠻無理。但抗爭活動似乎無法在短期之內平息。而在人心埋下的抗爭種子，更根本不可能扼殺。

特區政府及其縱容作惡的警隊，其實都是打着恢復秩序的名義，來不斷破壞香港社會的秩序、造成社會動盪不安、甚至是破壞香港的法治及制度。這筆賬遲早都要算。問題是如果當權集團不調整其策略，他們就是繼續不要臉，繼續依恃其掌握的資源優勢及壟斷權力來打壓，香港今天這種抗爭還可延續到幾時？

也許政權就是判定了無槍無炮的香港市民，根本沒有辦法無限期地抗爭下去，才會這樣肆無忌憚。過去一星期，警察行為已是無法無天，但仍不能遏止香港人上街抗爭，甚至連不敢或無法再上街的市民，態度仍然堅決，仍不向這個政權的威嚇賣賬。民調顯示有51.5%市民給予警察零分，又有32.5%人給特首零分，已說明了就算能把示威人數減低，但公道仍在人心。

另一方面，從近日警方的瘋狂野蠻，或許可以判斷政府已不打算調整現時的策略，只圖以暴力來令社會復歸他們希望達到的表面平靜。
人人都是歷史見證

可能仍無法預計香港今天這局面可延續到幾時，也難以判斷之後香港要多長時間療傷，但肯定的是政權根本沒辦法改變香港及世界各地的人對事件的看法。無論我們是不是繼續逆權上街，應當深信，與強權的抗爭仍可由每一人自己做起。沒有得到我們自己的默許與放棄，事實的真相及道理會繼續保存在我們的心頭與記憶，繼續向其他人傳播。港人對於六四事件的堅持就是最好的例證，當權者不可能把歷史事實在社會的公共空間中完全抹去，也不可能像過去30年在中國大陸一樣，以洗腦式宣傳塑造人民的認知。我們自己就是良知的主人。

有人說，歷史就是記憶與遺忘的鬥爭。對於作惡的當權者，最希望的就是人民盡快把他們的惡行遺忘，而只選擇一套正面記述的記憶。到了今天，掌握話語權的官方喉舌當然可繼續散播謊言；傳媒也可繼續因應其背後主子的利益來作選擇性的報道，但世界始終進入了一個數碼世紀，資訊多元交互引證，即時廣泛地傳播，人人都可以有圖有片，大家都是見證人。香港這次抗爭之所以能引起全世界的關注，正是這種社會透明化的結果。仍然抱殘守缺，拒絕把權力放入籠子裏及放在陽光下的當權者，只是自取其辱而已。這次事件，有這麼多香港人曾直接投入過，對事實判斷已不是少數掌握政治話語權的人所能壟斷。

香港各界也是時候思考長遠如何自處。面對來自政權及黑警的暴力，我們都應當無畏無懼，我們今天就是站在是非曲直的道德高地之上，我們自己就是這一件重大政治及歷史事件的見證者。野蠻與暴力改變不了事實與良知。無論暴力有多大，權勢有幾野蠻，我們仍然可以拒絕接受歪理，我們不會與那些高官一樣埋沒良知。我們仍然應該以各自能夠承擔的抗爭方式，起碼繼續堅持發聲，繼續拒絕接受歪理，繼續把事實傳揚下去。只要香港人決心不變，繼續爭取一個更合理及問責的制度，政權的野蠻及黑警的暴力，終有一天是要面對裁決的！

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任